\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Pengkajian}
Pengkajian hasil output kerja yang dihasilkan antara lain faktor-faktor pendukung dan penghambat, inovasi atau solusi terhadap masalah yang timbul.

\subsection{Faktor-faktor Pendukung}
Faktor-faktor yang memberikan kemudahan atau kelancaran selama menjalankan tugas pekerjaan Internship, antara lain:
\begin{enumerate}
    \item Disediakan fasilitas koneksi internet untuk browsing.
    \item Diberikan pengetahuan akademik berupa bimbingan untuk membuat aplikasi web.
\end{enumerate}
	
\subsection{Lokasi Perusahaan}
Dalam pelaksanaan intership lokasi perusahaan terbilang cukup strategis karena lokasi perusahaan berada di Bandung, Jawa Barat yang dekat dengan tempat-tempat ramai, transportasi yang ada memadai mudah untuk ditemui.

\subsection{Atasan Dan Partner Yang Mendukung}
Pembimbing serta partner kerja penulis tidak menjaga jarak meskipun penulis hanya sebagai karyawan magang dan menganggap penulis sebagai karyawan biasa serta Pembimbing penulis mendukung dan mensupport penuh penulis dalam kegiatan intership dengan membantu segala hal yang berkaitan dengan kegiatan intership penulis.

\section{Evaluasi}
\subsection{Inovasi atau solusi terhadap masalah}
Inovasi atau solusi terhadap masalah-masalah yang ditemukan selama melakukan internship, antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Selalu berkoordinasi kepada pembimbing terhadap pekerjaan apa yang akan dilakukan.
    \item Koordinasi dengan pembimbing dalam mengumpulkan informasi data dan proses kerja lapangan.
\end{enumerate}

\section{Hasil Analisa}
\subsection{Penjelasan Kriteria}
Pada tahap ini, dijelasakan tentang kriteria yang digunakan dan pemberian bobot dalam setiap kriteria. Sebelum masuk ke dalam proses perhitungan metode Simple Additive Weighting (SAW) setiap alternatif terdapat 4 kriteria yang di jabarkan sebagai berikut :
\\
1.	C1 adalah Keterkaitan materi yang disampaikan sesuai dengan kebutuhan perusahaan
\\
2.	C2 adalah Kemampuan akademik fasilitator dalam penguasaan materi yang disampaikan
\\
3.	C3 adalah Ilmu yang disampaikan mudah dipahami
\\
4.	C4 adalah Sikap fasilitator pada saat pelatihan berlangsung
\\
5.	C5 adalah Penampilan fasilitator pada saat pelatihan berlangsung


\subsection{Tingkat Kepentingan dan Bobot Nilai}
Dalam proses ini di tentukan terlebih dahulu tingkat penilaian setiap kriteria yang menjadi pertimbangan, masing-masing kriteria terdapat 5 tingkat kepentingan seperti tabel berikut:
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel Kriteria}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Keterangan & Bobot \\ \hline
Sangat Tinggi & 5 \\ \hline
Tinggi & 4 \\ \hline
Cukup & 3 \\ \hline
Rendah & 2 \\ \hline
Sangat Rendah & 1 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
Menentukan rating kecocokan setiap alternatif pada setiap variabel
\begin{enumerate}
    \item Kriteria 1 adalah Keterkaitan materi yang disampaikan sesuai dengan kebutuhan perusahaan. Berikut bobot yang telah ditentukan :
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Bobot Kriteria 1}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\item Kriteria 2 adalah Kemampuan akademik fasilitator dalam penguasaan materi yang disampaikan. Berikut bobot penilaian yang telah ditentukan :
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Bobot Kriteria 2}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\item Kriteria 3 adalah Ilmu yang disampaikan mudah dipahami. Berikut bobot penilaian yang telah ditentukan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Bobot Kriteria 3}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\vspace{7 cm}
\item Kriteria 4 adalah Sikap fasilitator pada saat pelatihan berlangsung. Berikut bobot penilaian  yang telah ditentukan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Bobot Kriteria 4}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\item Kriteria 5 Penampilan fasilitator pada saat pelatihan berlangsung. Berikut bobot penilaian yang telah ditentukan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Bobot Kriteria 5}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Materi & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 = 0-20 & 1 & sangat buruk \\ \hline
C1 = 21 - 40 & 2 & buruk \\ \hline
C1 = 41 - 60 & 3 & cukup \\ \hline
C1 = 61 - 80 & 4 & baik \\ \hline
C1 = 81 - 100 & 5 & sangat baik \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\end{enumerate}
Memberikan nilai bobot W :
\\
Untuk menentukan bobot pada divisi Administrasi dibentuk dalam tabel dibawah ini:
\\
W : [5 ; 4; 3; 4; 3]
Sehingga bila dijabarkan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel Bobot Ketentuan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Kriteria & Bobot & Keterangan \\ \hline
C1 & 5 & Sedang \\ \hline
C2 & 4 & Sangat tinggi \\ \hline
C3 & 3 & Tinggi \\ \hline
C4 & 4 & Sedang \\ \hline
C5 & 3 & Sangat tinggi \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\subsection{Pengumpulan Data}
Dalam menganalisa laporan ini, hal pertama yang dilakukan adalah mengumpulkan data yang terkait dalam penilaian penyedia pelatihan. Data berasal dari data inputan nilai yang di input oleh peserta. Data tersebut adalah data penilaian terhadap penyedia pelatihan. Berikut adalah sample kuisioner untuk mengumpulkan data penilian penyedia pelatihan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel Bobot Ketentuan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Kode & Kriteria & Sub Kriteria & Nilai \\ \hline
C1 & Materi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Keterkaitan materi yang disampaikan \\ sesuai dengan kebutuhan perusahaan\end{tabular} &  \\ \hline
C2 & Fasilitator & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kemampuan akademik fasilitator \\ dalam penguasaan materi yang disampaikan\end{tabular} &  \\ \hline
C3 & Dipahami & Ilmu yang disampaikan mudah dipahami &  \\ \hline
C4 & Sikap & Sikap fasilitator pada saat pelatihan berlangsung &  \\ \hline
C5 & Penampilan & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penampilan fasilitator pada saat \\ pelatihan berlangsung\end{tabular} &  \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
Ket:
Penilaian berdasarkan skala 10 – 100
\\
Pada tahap pengolahan data, data diolah untuk mendapatkan hasil yang kemudian dapat berguna dalam pengambilan keputusan. Secara umum tahapan metode Simple Additive Weighting (SAW):
\\
1.	Menormalisasi matriks X menjadi matriks R berdasarkan persamaan
\\
2.	Melakukan proses perangkingan dengan menggunakan persamaan

\subsection{Perhitungan Simple Additive Weighting (SAW)}
\begin{enumerate}
    \item Menentukan matriks x :
    \\
    Menormalisasi matriks X menjadi matriks R berdasarkan persamaan dengan menggunakan rumus :
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/rumusv5}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\\
Keterangan :  
\\
Rij 		= Nilai rating kinerja ternormalisasi  
\\
Xij 		= Nilai atribut alternatif yang dimiliki dari setiap kriteria 
\\
Maxi 		= Nilai terbesar  
\\
Mini		= Nilai terkecil benefit 
\\
Benefit	= Jika nilai terbesar adalah terbaik cost 
\\
Cost 		= Jika nilai terkecil adalah terbaik

\vspace{3 cm}
\begin{enumerate}
    \item Bidang Gudang
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Tabel Bobot Ketentuan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Alternatif}} & \multicolumn{5}{c|}{Kriteria} \\ \cline{2-6} 
\multicolumn{1}{|c|}{} & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 \\ \hline
PT Conpac & 3 & 4 & 4 & 3 & 5 \\ \hline
Fastrata Buana & 3 & 4 & 3 & 3 & 5 \\ \hline
PT Federal Izumi & 5 & 5 & 4 & 5 & 5 \\ \hline
w & 5 & 4 & 3 & 4 & 3 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
 \\ penyelesaian :
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C1}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c1} \\ \hline
r11 & C1 & 0,6 \\ \hline
r12 & C2 & 0,8 \\ \hline
r13 & C3 & 0,8 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C2}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c2} \\ \hline
r21 & C1 & 0,8 \\ \hline
r22 & C2 & 0,8 \\ \hline
r23 & C3 & 1 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C3}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c3} \\ \hline
r31 & C1 & 1 \\ \hline
r32 & C2 & 0,75 \\ \hline
r33 & C3 & 1 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C4}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c4} \\ \hline
r41 & C1 & 0,6 \\ \hline
r42 & C2 & 0,6 \\ \hline
r43 & C3 & 1 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
\vspace{2 cm}
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C5}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c5} \\ \hline
r51 & C1 & 1 \\ \hline
r52 & C2 & 1 \\ \hline
r53 & C3 & 1 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Perangkingan}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Fastrata Buana & 14,6 \\ \hline
PT Conpac & 16,35 \\ \hline
PT Federal Izumi & 18 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
Ket : Penyedia Pelatihan di bidang gudang yang terbaik adalah PT Federal Izumi dengan poin 18
\end{enumerate}

\item Bidang Marketing
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Nilai Awal}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Alternatif} & \multicolumn{5}{l|}{Kriteria} \\ \cline{2-6} 
 & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 \\ \hline
PR Indonesia & 5 & 4 & 5 & 4 & 4 \\ \hline
Markplus Institute & 3 & 2 & 3 & 3 & 4 \\ \hline
PT Delta Teguh Pratama & 3 & 4 & 3 & 3 & 3 \\ \hline
PT Acset Indonusa & 3 & 3 & 2 & 3 & 3 \\ \hline
PT Tjiwi Kimia & 4 & 3 & 4 & 3 & 3 \\ \hline
w & 5 & 4 & 4 & 4 & 3 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\\
 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalisasi Data C1}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c1} \\ \hline
r11 & C1 & 1 \\ \hline
r12 & C2 & 0,8 \\ \hline
r13 & C3 & 1 \\ \hline
r14 & C4 & 0,8 \\ \hline
r15 & C5 & 0,8 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

 \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C2}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c2} \\ \hline
r21 & C1 & 1 \\ \hline
r22 & C2 & 0,5 \\ \hline
r23 & C3 & 1 \\ \hline
r24 & C4 & 0,75 \\ \hline
r25 & C5 & 0,75 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C3}
\begin{tabular}{lll}
c3 &  &  \\
r31 & C1 & 1 \\
r32 & C2 & 0,6 \\
r33 & C3 & 0,6 \\
r34 & C4 & 0,4 \\
r35 & C5 & 0,8
\end{tabular}%
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C4}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c4} \\ \hline
r41 & C1 & 1 \\ \hline
r42 & C2 & 0,75 \\ \hline
r43 & C3 & 0,75 \\ \hline
r44 & C4 & 0,75 \\ \hline
r45 & C5 & 0,75 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Normalilasi Data C5}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{c5} \\ \hline
r51 & C1 & 1 \\ \hline
r52 & C2 & 1 \\ \hline
r53 & C3 & 0,75 \\ \hline
r54 & C4 & 0,75 \\ \hline
r55 & C5 & 0,75 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil Perangkingan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Alternatif}} & \multicolumn{6}{c|}{Kriteria} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{} & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & Hasil \\ \hline
PR Indonesia & 5 & 4 & 5 & 4 & 4 & 20 \\ \hline
Markplus Institute & 3 & 2 & 3 & 3 & 4 & 16,6 \\ \hline
PT Delta Teguh Pratama & 3 & 4 & 3 & 3 & 3 & 16,65 \\ \hline
PT Acset Indonusa & 3 & 3 & 2 & 3 & 3 & 13,85 \\ \hline
PT Tjiwi Kimia & 4 & 3 & 4 & 3 & 3 & 15,45 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{table}
\end{enumerate}

\section{Implementasi}
Berdasarkan perancangan yang telah dibuat untuk desain antar muka pada bab sebelumnya, didapatkan hasil, berikut cuplikan halaman – halaman antar muka dari aplikasi yang dibangun :

\section{Perancangan Antarmuka Software}
\subsection{Tampilan Form Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/loginapl}
    \caption{\textit{Tampilan Form Login}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\subsection{Tampilan Halaman Olah Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/halamanolahkriteria}
    \caption{\textit{Tampilan Form Halaman Olah Kriteria}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\subsection{Tampilan Halaman Olah Penyedia}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/pelatihan}
    \caption{\textit{Tampilan Halaman Olah Penyedia}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\subsection{Tampilan Halaman Penilaian Penyedia}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/platihan}
    \caption{\textit{Tampilan Halaman Penilaian Penyedia}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\subsection{Halaman Perangkingan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/rangking}
    \caption{\textit{Tampilan Hasil Perangkingan}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}